\chapter{Justificativa}
\label{chap:justificativa}

\section{Da criação do curso}
\label{sec:criacao}

Segundo dados da Associação Brasileira de Engenharia Automotiva - AEA (2008) foi no governo do então presidente Juscelino Kubitschek que a indústria automotiva conquistou seu espaço no Brasil. O governo incentivou a criação, através dos dirigentes das empresas do setor automobilístico, de uma associação que integrasse a indústria automotiva, órgãos de pesquisas, órgãos governamentais e usuários.

Mesmo com todo o incentivo dado ao setor automotivo não existia, até o ano de 2008, um curso de graduação que oferecesse uma formação específica em Engenharia Automotiva. Tal fato para as grandes empregas do setor automotivo tem se mostrado como um elemento bastante restritivo. Em outras palavras, ao receber o jovem engenheiro na indústria, em geral, é necessário fornecer uma formação técnica adicional para desenvolver atividades no setor. Isto tem dificultado sua participação efetiva, autônoma e eficiente no segmento automotivo. Diante deste cenário, a Universidade de Brasília entendeu ser oportuna a implantação do curso de Engenharia Automotiva em seu novo campus, no intuito de contribuir para a qualificação do profissional do setor automotivo, desenvolvendo competências e promovendo, sobretudo, a evolução deste setor no Brasil.

O apoio institucional e o de recursos financeiros vindos dos governos Federal e Distrital foram fundamentais para a implantação do curso. Isto porque se conseguiu garantir o espaço físico necessário para o funcionamento do curso, além da contratação de recursos humanos  (isto é, técnicos administrativos, analistas e professores concursados). A articulação com empresas e agências de fomento (CNPq, CAPES, FINEP, FAP/DF, dentre outras) tem proporcionado os recursos necessários para a consolidação dos laboratórios de ensino e de pesquisa do curso. 

Sabe-se que, de maneira geral, o setor automotivo oferece produtos e serviços associados a manufatura e a manutenção de veículos, equipamentos de transporte (e.g., ônibus, caminhões) e máquinas agrícolas. Além das montadoras é possível verificar toda uma cadeia de suprimentos de matéria-prima e peças que faz parte deste setor considerado como sendo um dos pilares da produção industrial no país. Cabe ressaltar que no Brasil, este segmento responde por cerca de 5\% do PIB nacional (14,5\% do PIB industrial) e, ao longo dos anos, vem acumulando resultados positivos contribuindo, de forma decisiva, para o crescimento do PIB nacional. 

Tais indicadores são fortemente influenciados pelo aquecimento da economia brasileira, que tem levado a um aumento crescente da procura por veículos leves, máquinas agrícolas, etc. Este comportamento é impulsionado pela facilidade de acesso ao crédito interno; pela inserção crescente dos produtos automotivos brasileiros no mercado internacional (ANFAVEA, 2008) e pelo fortalecimento da produção agrícola além de outros fatores macro-econômicos.


No âmbito social, o setor automotivo oferta cerca de 110 mil postos de trabalhos diretos em seu parque industrial e milhares de outros postos em toda a cadeia de serviços. Ao longo das últimas décadas, uma grande transformação do trabalho neste setor vem sendo observada. A automação e a melhoria de processos de produção reduziram sensivelmente o número de postos de trabalho, além de exigir dos profissionais do setor um perfil mais especializado, ou seja, uma qualificação diferenciada baseada em conhecimentos tecnológicos atuais e interdisciplinares.

Para as próximas duas décadas, avalia-se que o crescimento do setor automotivo será bastante favorável. Se assim for, estima-se o aquecimento do mercado de veículos leves e níveis de produção estáveis pelos próximos dez anos. Este comportamento, no entanto, poderá não ser o das décadas subsequentes, visto o agravamento da crise do petróleo e os preços crescentes do produto. Contudo, pode-se haver uma compensação através de um crescimento econômico sustentável, que induzirá investimentos constantes em maquinário agrícola e de transporte, que se agregue à automação da produção nacional de \textit{commodities} e proporcione um suporte à logística de transporte de mercadorias no território nacional. Logo, uma tendência de fortalecimento do setor de equipamentos pesados poderá ser observada na matriz de produção industrial do setor automotivo brasileiro, ao longo das próximas décadas. Assim, o setor de máquinas pesadas tende a dinamizar contratações, em particular, para o setor de serviços.


Considerando a atuação do Engenheiro Automotivo no mercado de trabalho, as ofertas de emprego disponíveis envolvem desde pequenas empresas do setor de autopeças, até grandes montadoras como a FIAT, a Mitsubishi, Hyndai, Ford, dentre outras. Sendo, esse o cenário vislumbrado para a colocação profissional do graduado em Engenharia Automotiva no mercado de trabalho com segurança e mobilidade mesmo diante de eventuais crises de natureza econômica. 

 
Acompanhando as tendências para este setor nas próximas décadas, a geração de empregos para engenheiros deve manter os níveis atuais de contratações nas indústrias do setor. Um aumento nas contratações de engenheiros pode ocorrer em montadoras que planejam aumentar a produção no país como é o caso da Renault, PSA, FORD e FIAT.

Tomando como base a capacidade acadêmica instalada na Faculdade de Tecnologia (FT) da UnB, \textbf{o curso de Engenharia Automotiva foi concebida como uma verticalização do Curso de Engenharia Mecânica}. Neste contexto, as seguintes considerações são relevantes para a presente proposta:

\begin{itemize}
	\item Na universidade existe uma sólida base acadêmica instalada abrangendo a formação em Engenharia Mecânica, Mecatrônica, Elétrica e em Computação. Julga-se que tal infra-estrutura acadêmica é capaz de oferecer o suporte técnico necessário para a criação do curso de Engenharia Automotiva. Isto porque, circunstancialmente, tem-se uma condição favorável ao acesso e à negociação com as empresas do setor automotivo, assim como a articulação com profissionais renomados da academia e do mercado de trabalho.

\item O setor automotivo se mostra bastante promissor para absorver os engenheiros egressos da Faculdade Gama tendo em vista o fato de que a região Centro-Oeste deve experimentar um grande desenvolvimento do setor nos próximos anos montadoras na região como a Hyundai, Mitsubishi e John Deere e com elas as indústrias de auto-peças, concessionárias e prestadoras de serviços para veículos leves e pesados.
\end{itemize}

Tradicionalmente, no âmbito acadêmico, a formação em Engenharia Automotiva no Brasil conta com sua base técnica no curso de Engenharia Mecânica. Atualmente, várias universidades brasileiras oferecem a opção automotiva para os cursos de graduação em Engenharias Mecânica ou Mecatrônica, ou seja, tal especialidade é entendida como uma ênfase em algumas universidades como: Pontifícia Unificada Católica de Minas Gerais – PUC/MG, Faculdade de Engenharia Industrial de São Bernardo – FEI/São Bernardo, Universidade Federal de Minas Gerais - UFMG.

Outras universidades oferecem esta formação no âmbito de pós-graduação \textit{lato sensu} ou \textit{scritu sensu}, como é o caso do Instituto de Tecnologia Aeronáutica - ITA, da Universidade de Campinas - UNICAMP, da Universidade de São Paulo - USP, da Pontifícia Universidade Católica do Paraná - PUC-PR e da Universidade Federal do Rio Grande do Sul – UFRGS.

Contudo, até o ano de 2008, nenhuma universidade pública ou privada oferecia um curso com um perfil profissional específico para o setor automotivo que integre, por exemplo, a visão de projeto de sistemas (\textit{design}) e de produção desde o início da formação (desenvolvimento de produto). O mercado de trabalho, no entanto, requer atualmente um profissional especializado focado em questões de \textbf{Engenharia de Sistemas Automotivos, que integre componentes interdisciplinares de eletrônica, automação e software verticalizando seus conteúdos nas aplicações específicas para o setor}. Neste contexto, a formação proposta pela FGA visa alcançar a condição de um curso de referência para a Engenharia Automotiva brasileira. O jovem engenheiro automotivo formado na FGA terá um perfil desenhado para atender demandas relativas ao desenvolvimento de produtos e serviços considerando todo o seu ciclo de vida do produto automotivo com ênfase no comportamento mecânico de estruturas e dinâmica dos sistemas automotivos.  

Jovens oriundos tanto da cidade do Gama como de outras cidades da Região do Entorno do DF são potenciais candidatos à formação do Engenheiro Automotivo, a qual é muito motivadora e compõe em parte o imaginário coletivo das profissões associadas às carreiras tecnológicas. Os veículos e as tecnologias a eles associadas permeiam o desejo de muitos jovens sendo agentes motivadores para a inserção destes em uma carreira de engenharia. Considerando as condições de empregabilidade para
esta formação e a inserção do curso em uma região de baixos indicadores sociais (Região Sul do DF e Entorno), a formação em Engenharia Automotiva pode contribuir consideravelmente para a mobilidade social destes jovens.

\section{Da reformulação do curso}
\label{sec:reformulacao}

A reformulação do curso é o resultado de um processo contínuo de avaliações e discussões conduzidas pelo NDE da Engenharia Automotiva e das reuniões de área para avaliar a consolidação do PPC do curso. Embora os componentes curriculares do curso tenham sido objeto de atualização contínua ao longo dos anos, o processo de reformulação do curso, de fato, se intensificou após a formação das primeiras turmas de egressos e da emissão do relatório de avaliação do MEC para fins de reconhecimento do curso. Neste sentido, na proposta de reformulação foram consideradas uma série de discussões que envolviam alunos e docentes vinculados ao curso. Também foram contempladas, neste processo, as sugestões de modificações descritas no relatório de avaliação do MEC. Destaca-se ainda que durante o processo de reformulação do curso, os objetivos do curso, o perfil profissional do egresso, as estruturas curriculares e os conteúdos curriculares foram cuidadosamente analisados e revisitados. 

Os trabalhos para a reformulação do curso iniciaram a partir de uma análise detalhada dos motivos que levaram a concepção do curso. O NDE da Engenharia Automotiva reconheceu que o curso foi concebido como uma verticalização do curso de Engenharia Mecânica. Por conseguinte, o curso deve proporcionar uma formação profissional com ênfase nos fundamentos da Engenharia Mecânica que norteiam o ciclo de vida do produto automotivo. Além disso, foi compreendido pelo NDE que o Engenheiro Mecânico possui um vasto campo de atuação, e por conseguinte, uma formação mais generalista que abrange diversas áreas de atuação (automobilística, industrial, etc.). Embora isto possa ser visto, a priori como algo benéfico, a formação demasiadamente generalista tem sido alvo de constantes críticas pelo mercado de trabalho, em particular, do setor automotivo.

Por outro lado, o Engenheiro Automotivo formado pela Universidade de Brasília ainda que possua uma formação generalista, sua formação é centrada para assistir a um nicho de mercado mais específico, isto é, ao setor automotivo. Embora o Engenheiro Automotivo ainda possa atuar em outras áreas tradicionais da Engenharia Mecânica, ele deve possuir competências profissionais mais alinhadas com as necessidades do mercado de trabalho. Esta percepção ventilada ao longo de inúmeras discussões culminou na modificação dos objetivos do curso e do perfil profissional do egresso. A figura \ref{fig:eng_mec_auto} resume uma comparação entre a Engenharia Mecânica e a Engenharia Automotiva no que tange as especialidades e as áreas de atuação.

\begin{figure}[!h]	
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{automotiva/figuras/eng_mecanica_automotiva.pdf}
		\caption{Comparativo entre a Engenharia Mecânica e a Engenharia Automotiva.}	
		\label{fig:eng_mec_auto}
\end{figure}


Uma vez modificado os objetivos do curso e o perfil profissional do egresso foi inevitavelmente necessário revisitar as estruturas  e os conteúdos curriculares do curso. Esta análise permitiu verificar se as estruturas e os conteúdos curriculares proporcionava a formação técnico-científica necessária para alcançar as competências profissionais estabelecidas no perfil profissional do egresso. Neste sentido, o NDE da Engenharia Automotiva realizou uma análise minuciosa das matrizes curriculares dos cursos de Engenharia Mecânica. Esta análise visava compreender quais componentes curriculares faziam parte do ciclo básico e profissionalizante do curso de Engenharia Mecânica e que, também, deveriam estar contidas no curso de Engenharia Automotiva. 

O resultado desta análise culminou na identificação de algumas fragilidades que para serem sanadas foi necessário realizar diversas alterações no curso. Estas modificações resultaram, por exemplo, na alteração do número de créditos de disciplinas, na modificação de conteúdos curriculares e fluxo do curso, dentre outras. Os demais detalhes sobre as modificações realizadas são apresentadas nas seções \ref{chap:estrutura} e \ref{chap:conteudos} deste documento. 

\section{Inserção social do egresso}
\label{sec:insercao}

A inserção social do egresso do curso pode estar associada tanto à manutenção de um padrão socio-econômico que preexistia ao ingresso do estudante na UnB, como também a uma melhoria desse padrão, decorrente das novas habilidades e competências que possibilitam ao formando a obtenção de melhores salários e condições de vida, e favorecendo a sua ascensão social. A inserção social do egresso do curso possui também uma forte relação com a excelente empregabilidade associada, fruto de dois componentes:

\begin{itemize}
	\item Elevada demanda por engenheiros e profissionais no setor automotivo em geral, apresentada por entidades de diferentes tipos e características, situadas principalmente nas regiões Sudeste, Sul e Centro-Oeste do país. Dentre estas entidades, pode-se incluir: o setor de auto peças, montadoras, concessionárias de veículos, dentre outras. 

\item Formação generalista, crítica, multidisciplinar e reflexiva provida pelo curso, assentada sobre uma base solida de conhecimentos, que o habilita à solução de problemas do mundo real, favorecendo a absorção rápida de novas tecnologias e a sua aplicação prática; tal formação leva a possibilidade de atuação em diferentes ramos de atividades, que incluem projeto, processo e produção automotiva em geral, com as muitas especialidades provenientes do setor automotivo.
\end{itemize}